## Основы программной инженерии.

### Оглавление:
- [Лабораторная работа #1: Построение экспертной системы. - стр. 1-11](#лабораторная-работа-1-построение-экспертной-системы)
- [Лабораторная работа #2: Улучшение алгоритма работы экспертной системы. - стр. 11-22](#лабораторная-работа-2-улучшение-алгоритма-работы-экспертной-системы)
- [Лабораторная работа #3: Оценка работы экспертной системы. - стр. 22-32](#лабораторная-работа-3-оценка-работы-экспертной-системы)
- [Лабораторная работа #4: Хранение экспертной системы.  - стр. 32-39](#лабораторная-работа-4-хранение-экспертной-системы)

Ссылка на репозиторий: [git](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering)

#### Источник:
К. Нейлор "Как построить свою эксперную систему" - Москва Энергоатомиздат 1991г.


### Лабораторная работа #1: Построение экспертной системы.
#### Введение. Создание обучающейся системы.
**Экспертная система** -  компьютерная система, способная частично заменить специалиста-эксперта в разрешении проблемной ситуации. Важнейшей частью экспертной системы являются базы знаний как модели поведения экспертов в определённой области с использованием процедур логического вывода и принятия решений. База знаний состоит из правил анализа информации от пользователя по конкретной проблеме. Экспертная система анализирует ситуацию и даёт рекомендации по разрешению проблемы.

Попробуем создать простую программу, чтобы продемонстрировать принцип работы обучающейся системы.

Создадим три массива, которые будут содержать сведения о правилах вывода суждений, значения переменных и их имена. Также укажем два возможных исхода `Outcome1`, `Outcome2`. По мере продолжения диалога с пользователем, программа выясняет детали конкретного примера и делает предположения относительно возможного исхода, ожидая ответа, верное ли это предположение. 

Для тестирования и улучшения результатов программы, стоит подобрать более строгие и однозначные задачи, например – систему классификации объектов. Рассмотрим подробнее случай, когда пользователь задает системе вопрос о том, что он загадал: птицу или самолет.

В данном случае список переменных будет выглядеть следующим образом: крылья, хвост, клюв, двигатель, оперение, шасси и так далее.  Для лучшего понимания принципа работы программы, опишем переменные следующим образом: 

|Var      |Value|
|---------|-----|
|Крылья   |1    |
|Хвост    |1    |
|Клюв     |1    |
|Двигатель|0    |
|Оперение |1    |
|Шасси    |0    |

Соответственно, массив `Value` формируется в виде `[1, 1, 1, 0, 1, 0]`, если рассматриваемый объект – Птица и `[1, 1, 0, 1, 0, 1]`, если это самолет. В момент, когда система перестанет делать ошибки, массив правил `Rules` примет вид `[0, 0, 1, -1, 1, -1]`.

Переменная `Decision` формируется путем перемножения массивов Value и Rules. В случае, когда была загадана птица, Decision = `1*0 + 1*0 + 1*1 + 0*-1 + 1*1 + 0*-1 = 2`, для самолета: `-2`.

Как видим, некоторые из определенных нами переменных не позволяют однозначно ответить, каков объект был загадан; к таким переменным можно отнести крылья и хвост. Однако, данный пример дает представление о работе программы и ее возможностях.

##### Словарь переменных
|Переменная|Описание|
|----------|--------|
|n|Число переменных, подаваемых на вход программы|
|outcome1, outcome2|Возможные исходы|
|decision|Решение программы|
|value[]|Массив для хранения значений всех переменных, подаваемых на вход|
|rules[]|Массив для хранения построенных правил для принятия решений|
|a|Переменная для приема ответа пользователя на вопрос о том, является ли решение системы верным|
|var[]|Массив для хранения списка переменных, подаваемых на вход|

![diagram](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\diagram-prog1.png)

*рисунок 1 - Блок-схема программы обучающейся системы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/diagram-prog1.png))*

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog1-python.png)

*рисунок 2 - Листинг программы обучающейся системы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog1-python.png))*

Протестируем программу:

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog1-output.png)

*рисунок 3 - Работа программы обучающейся системы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog1-output.png))*

#### Типы данных.
На примере мы рассмотрели вариант, когда ответом на вопрос системы является конкретное значение: да или нет. Однако, при углублении в вопрос может оказаться, что такого ответа станет недостаточно для решения многих задач. К примеру, если вы захотите, чтобы система могла предоставлять прогноз погоды, то обнаружите, что помимо таких характеристик, как холодно, сыро, туманно и прочее, вам необходима будет информация о температуре, количестве осадков, скорости ветра и так далее. Отвечая на вопросы системы не только да или нет, мы получаем более точные и подробные ответы. Стоит отметить, что мы не сможем сделать этого, оставаясь в жестких рамках двух альтернативных исходов, на самом деле мы можем выбирать только лишь между различными категориями исходов. Наша задача – построить универсальную экспертную систему, которая станет верно решать задачи в различных предметных отраслях.

#### Построение правил вывода суждений.
На данный момент наша программа работает по обучающемуся алгоритму и создает правила для классификации объекта в зависимости от ответов пользователя. Однако, есть и другой способ научить нашу программу правильно различать объекты. Для лучшего понимания, представим перед собой два облачка мошек: больших и маленьких. Наша задача – распределить мошек по облачкам в зависимости от их размера. Для решения этой задачи можно найти центр каждой группы, провести между центрами линию и классифицировать каждую мошку в группе в соответствии с тем, по какую сторону от центра данной линии она находится.

Рассмотрим метод подробнее на практике. Для этого создадим несколько примеров для каждого рода, и вычислим их средние значения. Теперь с помощью этих значений можем классифицировать новый объект.

##### Словарь переменных
|Переменная|Описание|
|----------|--------|
|n1, n2|Количество примеров одного и второго рода|
|n|Число переменных, подаваемых на вход|
|mean1[], mean2[]|Массивы для хранения средних значений каждой переменной каждого рода|
|var[]|Список переменных, подаваемых на вход|
|value[]|Список значений переменных, подаваемых на вход|
|distance1, distance2|Расстояние до нового объекта от средних значений переменных каждого объекта|
|decision|Решение системы|
|rules[]|Массив для хранения правил|
|mid[]|Разности между средними значениями переменных|

![diagram](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\diagram-prog2.png)

*рисунок 4 - Блок-схема программы с альтернативным методом вывода суждений ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/diagram-prog2.png))*

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog2-python.png)

*рисунок 5 - Листинг программы с альтернативным методом вывода суждений ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog2-python.png))*

Протестируем программу:

Итак, создадим два рода объектов для работы с программой: пусть это будут взрослые люди и дети. Определим переменные: рост, вес, размер ноги и т.д. Для построения правил программа находит средние значения каждой переменной для каждого рода объектов (средний рост взрослого и ребенка, среднее значение веса, пр), записывая это в массивы mean. Далее есть два варианта поиска решения: найти расстояние от переменной, задаваемой пользователем до средних значений, чтобы классифицировать объект, либо подсчитать решение с использованием разности средних значений.

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog2-output.png)

*рисунок 6 - Работа программы с альтернативным методом вывода суждений ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog2-output.png))*


#### Расширение возможностей выбора.
Наша система научилась точно классифицировать, к какому из двух возможных исходов отнести тот или иной объект. Однако, заданные рамки возможных исходов слишком строгие. Представьте, что будет, если предложить системе, обученной различать самолеты и птиц, классифицировать, к примеру, вертолет или планер. Попробуем расширить экспертную систему так, чтобы она реализовывала любое число различных исходов.

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog-fun-code.png)

*рисунок 7 - Листинг кода для расширения возможностей выбора ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog-fun-code.png))*


### Лабораторная работа #2: Улучшение алгоритма работы экспертной системы.
#### Параллельные и последовательные решения.
Построенная нами экспертная система способна прийти к верному решению в любой области, которую мы сами выберем. Однако, для этого ей требуется пройти определенную процедуру, которая занимает много времени. Система раз за разом задает нам всевозможные вопросы, чтобы получить исчерпывающую информацию об объекте. Это дает положительные результаты, но не всегда необходимо идти по такому длинному пути. До сих пор мы имели дело с параллельными процедурами принятия решения: система запрашивала всю информацию об объекте, а затем вырабатывала решение. Есть и другая процедура – последовательная: она принимает решение на основании последних полученных сведений.

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\Заготовки.png)

В общем случае, параллельная процедура позволяет принять более точное решение. Однако, использование последовательного алгоритма может существенно ускорить процесс принятия решения.

Попробуем выяснить, как будет действовать программа при использовании последовательного алгоритма:

Пользователь вносит информацию о первой переменной, после чего вычисляются значения decision для всех возможных исходов с использованием только одно этой переменной, выбирается наиболее вероятный исход и выясняется, правдив ли он. Но для того, чтобы сделать такую работу более стабильной, необходимо сначала задать для системы максимальные и минимальные значения переменной. 
Внесем изменения в свою программу так, чтобы использовать последовательный алгоритм.

Создадим два массива для хранения максимальных и минимальных значений переменных, инициализируем также массивы flag и possible. В процессе обучения программа просматривает все переменные, которые еще не были использованы, с учетом граничных значений изменяет параметры Possible и пытается найти лучший исход. В случае принятия неверного решения обращаемся к flag, чтобы просмотреть и обработать переменные, о которых еще не спросили пользователя.  Сложность заключается в том, какой вопрос о какой переменной задать следующим. Будем рассматривать сначала те переменные, значения которых имеют наибольший диапазон изменения от максимального до минимальных значений (отсутствие или наличие признака у объекта, а, значит, они могут быть названы самыми важными)

##### Словарь переменных
|Переменная|Описание|
|----------|--------|
|value[]|Значения переменных, подаваемых на вход|
|var[]|Список переменных, подаваемых на вход|
|mini[]|Минимальные значения для каждой переменной|
|maxi[]|Максимальные значения каждой переменной|
|varflag[]|Флаг, обозначающий, что переменная уже была обработана|
|outflag[]|Флаг, позволяющий отметить, какой исход уже был обработан|
|possible[]|Хранение возможных вариантов ответа, которые система может дать после обработки переменной|
|rulevalue[]|Текущее значение правил, полученное после обработки переменной|
|outcomes[]|Возможные исходы|
|decision[]|Массив для хранения решений|
|bestvar|Наиболее существенная переменная для текущего набора правил rulevalue|
|n|Число переменных|
|rules[]|Хранение массива правил|
|correct|Верный ответ, полученный от пользователя|
|best|Индекс наиболее весомой переменной|
|totalDecision|Текущее решение|
|maxposs|Индекс предела лучшего значения ответа|
|bestposs|Индекс лучшего текущего значения ответа|


![diagram](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\diagram-prog3-1.png)
![diagram](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\diagram-prog3-2.png)
![diagram](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\diagram-prog3-3.png)

*рисунок 8 - Блок-схема программы с улучшенным алгоритмом работы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/diagram-prog3-1.png))*

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog3-python.png)

*рисунок 9 - Листинг программы с улучшенным алгоритмом работы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog3-python.png))*


### Лабораторная работа #3: Оценка работы экспертной системы.
Полученная в ходе выполнения предыдущих работ экспертная система уже вполне может решать довольно сложные вопросы: например, вы можете попробовать использовать ее для предсказания погоды, попросив выбрав один из двух исходов «дождь» и «сухая погода», предоставляя системе информацию о максимальной и минимальной температуре, влажности и скорости ветра, прочее. Разумеется, для этого эксперимента необходимо будет взять статистические данные о погоде за определенный промежуток времени.

Проделав эксперимент, вы обнаружите, что экспертная система совершила некоторое число ошибок. Но как понять, насколько правильно она корректирует набор правил во время своей работы? Нельзя ли назвать полученные результаты случайными?

Для ответа на этот вопрос и оценки качества работы нашей системы воспользуемся тестом хи-квадрат.

##### Словарь переменных
|Переменная|Описание|
|----------|--------|
|rows|Число строк рассматриваемой таблицы|
|cols|Число столбцов в рассматриваемой таблице|
|observed[]|Массив значений, полученных экспертом|
|expected[]|Массив значений, которые можно получить на основе статистики|
|chi|Значение коэффициента хи-квадрат теста|
|df|Число степеней свободы|

Показатель вычисляется по формуле:

`xu = xu + (наблюдаемая – ожидаемая частота) ^2/ожидаемая`

Для каждой ячейки в таблице. После чего необходимо воспользоваться статистическими таблицами, содержащими хи-квадрат распределение.

Разработаем программу для оценки работы системы:

![diagram](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\diagram-prog4.png)

*рисунок 10 - Блок-схема программы для оценки работы экспертной системы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/diagram-prog4.png))*

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog4-python.png)

*рисунок 11 - Листинг программы для оценки работы экспертной системы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog4-python.png))*

Протестируем созданную ранее программу, предложив ей ответить на вопрос о том, будет ли день дождливым. Для этого воспользуемся историческими данными о прогнозе погоды за месяц. 

|День месяца|Минимальная температура|Максимальная температура|Уровень осадков|Солнечное время дня|
|---|---|---|---|---|
|1  |9  |11 |18 |3  |
|2  |4  |12 |4  |7  |
|3  |8  |11 |8  |1  |
|4  |6  |11 |2  |4  |
|5  |3  |12 |0  |10 |
|6  |4  |10 |0  |4  |
|7  |5  |9  |0  |10 |
|8  |2  |9  |6  |8  |
|9  |2  |10 |5  |4  |
|10 |6  |13 |4  |4  |
|11 |4  |11 |4  |10 |
|12 |6  |10 |5  |7  |
|13 |3  |12 |0  |8  |
|14 |5  |12 |0  |2  |
|15 |9  |9  |9  |0  |
|16 |2  |9  |3  |3  |
|17 |4  |11 |4  |4  |
|18 |3  |11 |0  |7  |
|19 |4  |8  |5  |0  |
|20 |5  |8  |3  |0  |
|21 |4  |7  |1  |0  |
|22 |6  |14 |0  |7  |
|23 |6  |14 |0  |9  |
|24 |3  |14 |0  |10 |
|25 |6  |17 |0  |10 |
|26 |4  |17 |0  |10 |
|27 |4  |18 |0  |8  |
|28 |6  |15 |0  |8  |
|29 |7  |9  |6  |4  |
|30 |5  |10 |0  |9  |
|31 |5  |10 |3  |4  |

Запустим программу, предоставим ей данные за 1 марта и скажем, что на следующий день был Дождь. Затем вводим информацию за 2 число и так далее. В случае, если предсказание не верно или система не смогла дать ответ, не спрашивая нас о том, какой вариант был предпочтителен, считаем, что ее прогноз на следующий день повторяет прогноз на текущий.

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog3-output.png)

*рисунок 12 - Работа программы с улучшенным алгоритмом работы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog3-output.png))*

Полученные ответы можно записать в следующем виде:

|День месяца|Фактическая погода на завтра|Предсказаная погода|
|---|-----|-----|
|1  |Дождь|null |
|2  |>>   |Дождь|
|3  |>>   |>>   |
|4* |Сухо |>>   |
|5* |>>   |>>   |
|6  |>>   |Сухо |
|7* |Дождь|>>   |
|8  |>>   |Дождь|
|9  |>>   |>>   |
|10 |>>   |>>   |
|11 |>>   |>>   |
|12 |>>   |>>   |
|13 |Сухо |Сухо |
|14 |Дождь|Дождь|
|15 |>>   |>>   |
|16 |>>   |>>   |
|17*|Сухо |>>   |
|18*|Дождь|Сухо |
|19 |>>   |Дождь|
|20 |>>   |>>   |
|21*|Сухо |>>   |
|22 |>>   |Сухо |
|23 |>>   |>>   |
|24 |>>   |>>   |
|25 |>>   |>>   |
|26 |>>   |>>   |
|27 |>>   |>>   |
|28*|Дождь|>>   |
|29*|Сухо |Дождь|
|30 |Дождь|>>   |
|31 |>>   |>>   |

Из таблицы видно, что экспертная система совершила 8 ошибок, предсказав 19 дождливых и 11 сухих дней, из которых фактически совпали 8 сухих дней и 14 дождливых.
```
                   Предсказание эксперта
                   Дождь   Сухо   Всего
Фактически
  Дождь............   14      3      17
  Сухо.............    5      8      13
  Всего............   19     11      30
```
Используя данные значения для дальнейшего анализа, мы выяснили, что степень свободы равна 1, а значение критерия – 6, 11.

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog4-output.png)

*рисунок 13 - Работа программы для оценки работы экспертной систем ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog4-output.png))*

Из статистической таблицы видно, что таблица, построенная на основе предсказаний эксперта, отличается от таблицы, построенной на основе вероятностного подхода так, что вероятность того, что эксперт работает случайно, меньше 0,025.

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\value.png)

*рисунок 14 - Таблица для оценки полученных значений, [источник: lit-review.ru](https://lit-review.ru/biostatistika/kriterijj-khi-kvadrat-pirsona)* 


Итак, сейчас наша система справляется с поставленными задачами, и мы даже можем проконтролировать, насколько корректно она работает. Но для правильной работы необходимо раз за разом обучать ее на примерах, причем, для лучшей работы желательно предоставить ей больше примеров. Это долго и скучно, верно? Попробуем модифицировать систему так, чтобы она сама могла изучить всю предоставленную информацию сама.

Для этого сформируем массив Examples и запустим цикл, который будет обрабатывать примеры в случайном порядке (что также позволит улучшить качество работы экспертной системы)

##### Словарь переменных
|Переменная|Описание|
|----------|--------|
|n|Коэффициент для получения случайного числа|
|i|Случайное число|
|var|Число переменных|
|dicision|Решение системы|
|wrong|Возможный ответ|
|flag|Флаг для отслеживания, нужно ли корректировать ответ|
|examples|Примеры для обучения системы|
|correct|Индекс верного ответа|
|rules[]|Массив правил для принятия решений|
|outcomes|Возможные исходы|

![diagram](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\diagram-prog5.png)

*рисунок 15 - Блок-схема программы самообучения системы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/diagram-prog5.png))*

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog5-python.png)

*рисунок 16 - Листинг программы самообучения системы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog5-python.png))*


### Лабораторная работа #4: Хранение экспертной системы.
Давайте подведем некий итог и вспомним основные этапы работы с нашей системой:
1. Вводим в систему имена всех возможных переменных, задаем минимальные и максимальные значения каждой из них.
2. Вводим в систему имена всех возможных исходов. Экспертная система может задать вопрос о наиболее вероятном из них. В идеале все исходы взаимоисключающие.
3. Зададим несколько примеров и дадим ответ, какой исход отвечает каждому вопросу.
4. Организуем обучение по примерам.

Однако, на данном этапе существует проблема: в идеале наша экспертная система должна обучаться и получать ответ о том, верно ли ее предсказание, как можно дольше. Но для решения многих задач такой способ работы не подойдет. К примеру, такая система не сможет ставить медицинские диагнозы.

#### Узлы.
До сих пор мы рассматривали примеры и обучали свою систему так, чтобы она была довольно узкоспециализированной. Однако, созданная программа позволяет значительно расширить ее возможности. Вы можете поэкспериментировать и обучить свою систему различать объекты так же хорошо, как и предоставлять прогноз погоды. Но ведь совсем не всегда вам будет необходимо решать сразу обе эти задачи и лишние вопросы системы будут раздражать и отнимать время. Для того, чтобы избежать этого, стоит обратиться к концепции узла. Попробуем разбить нашу систему на уникальные узлы, каждый из которых будет хранить свод правил для решения конкретной задачи. После такого разбиения любой узел можно будет вызывать по ходу работы программы, как функцию.

#### Хранение системы.
Разработанная нами экспертная система обучалась, составила свой набор правил и теперь вполне может корректно отвечать на заданные ей вопросы. Однако, что будет, когда мы закроем программу? Верно, эксперт исчезнет и завтра придется обучать его заново. Не слишком интересное и затратное занятие.  Внесем изменения в программу, чтобы иметь возможность сохранять функциональные узлы системы и вызывать их. Создадим контекстное меню для взаимодействия с системой: тут есть все, что мы уже пробовали делать: инициализация системы, ее обучение, тренировка, проверка созданных правил и совсем немного нового: разбиение системы на узлы, их сохранение и загрузка.

##### Словарь переменных
|Переменная|Описание|
|----------|--------|
|training|Флаг, отвечает на вопрос о том, обучена ли система|
|n|Число переменных|
|varArr|Массив для хранения переменных всей системы|
|outcomes|Исходы в текущем узле|
|outcomesArr|Исходы во всей системе|
|outcomesArr|Исходы во всей системе|
|outflag|Флаг для отслеживания, обработан ли данный исход|
|rulevalue|Массив хранения правил после обработки переменной|
|mean|Коэффициент для формирования правил|
|rv|Текущее правило для переменной|
|useful|Флаг для определения важной переменной|
|number|Число примеров для узла|
|mini|Минимальное значение переменной|
|maxi|Максимальное значение переменной|
|rules|Правила для принятия решений|
|examples|Массив примеров для обучения|
|exs|Текущий пример для обработки|
|maxvar|Максимальное число переменных для узла|
|correct|Верный ответ|
|maxout|Максимальное число исходов узла|
|varflag|Флаг, демонстрирующий, обрабатывалась ли переменная|
|value|Значения переменных|
|decision|Решение системы|
|possible|Хранение возможных вариантов ответа, которые система может дать после обработки переменной|
|bestposs|Индекс лучшего текущего значения ответа|
|best|Индекс наиболее весомой переменной|


![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog6-python.png)

*рисунок 17 - Листинг программы экспертной системой, разбитой на функциональные узлы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog6-python.png))*

Пример взаимодействия с программой:

![screen](C:\Users\misha\Desktop\2222\assets\images\prog6-output.png)

*рисунок 18 - Работа программы экспертной системой, разбитой на функциональные узлы ([ссылка на полную версию картинки](https://gitlab.com/expert_system/software_engineering/blob/master/assets/images/prog6-output.png))*